---
title: Kartunet - Mentoring 8 Juni 2012
date: 2012-06-08
categories:
- laporan
- mentoring
- Kartunet.com
layout: laporancmb
---

* Kunjungan langsung Kartunet, dihadiri Dimas dan sekira 8 orang pengurus Kartunet lainnya oleh [Anggara](wiki.ciptamedia.org/index.php?title=Anggara&action=edit&redlink=1)

**Training Media Komunitas**

Secara programatik, dari 6 pelatihan offline Media Komunitas yang akan diadakan selama 1 tahun ini baru terselenggara 1 kali pelatihan yaitu training broadcasting yang diselenggarakan April 2012 di Kartunet yang dihadiri sekira 15 orang terdiri dari 13 pengurus dan 2 di luar pengurus

**Materi yang disajikan:**
* Pengenalan siaran radio
* Mekanisme kerja di radio komunitas
* Tata cara pembuatan iklan
* Produk – produknya
* Training disajikan oleh Rory dari Independent Resources Person, Training ini dilakukan selama 6 jam.
* Training online melalui fasilitas forum di situs kartunet yang diadakan seharusnya 1 bulan sekali sudah dilakukan di Januari, Maret, dan April 2012 dengan sosialisasi training online melalui facebook

**Saran:**

**Kurikulum training**
Sebaiknya kartunet membuat kurikulum training online dan juga training offline. Hal ini perlu untuk menunjang target 7 tulisan/hari di situs kartunet. Saat ini capaian tulisan di situs kartunet masih 10 tulisan/minggu. Kurikulum pelatihan offline disarankan adalah training jurnalistik dasar yang diikuti oleh orang – orang yang berbeda.

**Perluasan jejaring**
Sebaiknya kartunet mulai mengajak komunitas tunanetra yang terorganisir di kelompok lain, agar dampak dari training ini bisa lebih luas dirasakan oleh kelompok tuna netra lainnya

**Desain situs kartunet**

Redesain situs kartunet masih dalam tahap proses, sudah ada pembicaraan dengan desainernya pada Maret 2012

**Saran:**

Sebaiknya ada target untuk kapan redesain situs ini bisa selesai, kalau tidak lebih baik diusulkan untuk diadakan perubahan untuk kegiatan ini.

**Variasi Konten Radio**

Radio ini mulai aktif Maret 2012, dengan jumlah pendengar 25 orang sekali online, ada beberapa program rutin yang dilakukan yaitu Bengkel Tekno, Pemutaran lagu – lagu indi (lagu berasal dari kelompok tuna netra), dan Kedai menulis

**Saran:**

Tidak ada saran


**Saran umum:**

Kartunet harus mulai membuat rencana kerja yang terarah dengan monitoring dan evaluasi internal yang lebih baik lagi, agar capaian program dapat sesuai dengan usulan semula 
